黑臉琵鷺全球數量首破 5,000 創新高 在港持續下跌、棲息地受發展威脅

By Walter Ma

由香港觀鳥會統籌的《黑臉琵鷺全球同步普查 2021》已於 1 月 15 至 17 日順利完成。本年度普查結果是有紀錄以來最高，全球黑臉琵鷺數量達 5,222 隻，較去年上升 7.4% ，即增加了 358 隻，再度破紀錄。然而，全球黑臉琵鷺數量大幅增加的同時，在香港棲息的黑臉琵鷺數量卻顯著下降。今年在后海灣（包括香港及深圳）錄得 336 隻，按年下跌 6.9% ，在過去 7 年間跌幅達 15% 。黑臉琵鷺的棲息地后海灣持續受發展威脅，將來或進一步惡化。

在過去幾年，發展商多次就位於「濕地緩衝區」的發展向城規會闖關，當中包括申請放寬建築高度及密度、增加發展地積比率等。最近，政府更披露正檢討「濕地緩衝區」的規劃指引，此舉將增添發展商及土地業權人對發展的期望，增加魚塘濕地保育的難度。米埔內后海灣濕地，包括泥灘、基圍及魚塘於 1995 年正式被納入為「拉姆薩爾濕地」，具高生態及保育價值。本會促請政府為「濕地緩衝區」把關，防止發展入侵后海灣濕地，並大力推動本地塘魚養殖業，確保后海灣濕地的保育工作在生態、經濟及社會方面的可持續性；市民則可以購買來自本地魚塘的塘魚，以維持本地魚塘的競爭力。此外，政府亦應為后海灣的濕地及魚塘訂立一個長遠及整全的保育政策，包括加強由米埔延伸至下白泥沿岸淺水區及泥灘的保護，以確保每年數以萬計途經香港的候鳥們，包括全球瀕危的黑臉琵鷺，能有一個安全及食物充足的中途補給站及度冬地點。

立場新聞：

屌，連黑臉琵鷺都移民

正苦: 佢地識搬 唔驚

支那口交部譴責左未？